\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{algorithm2e}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
\lstset{language=Java}
\geometry{hmargin=2.5cm, vmargin=2.5cm}

\title{Base de Données : Compte-rendu du TP2\\Application "Zoo"}
\author{Line \bsc{POUVARET}, Mickaël \bsc{TURNEL}}
\date{2015-2016}

\begin{document}
\maketitle

\section*{5 -	Transactions \& JDBC}
\subsection*{Etablissement de la connexion}
	\begin{lstlisting}
// Enregistrement du driver Oracle
System.out.print("Loading Oracle driver... "); 
DriverManager.registerDriver(new oracle.jdbc.OracleDriver());
try {
	Class.forName("oracle.jdbc.OracleDriver").newInstance();
} catch (InstantiationException ex) {
	Logger.getLogger(Banque.class.getName()).log(Level.SEVERE, null, ex);
} catch (IllegalAccessException ex) {
	Logger.getLogger(Banque.class.getName()).log(Level.SEVERE, null, ex);
} catch (ClassNotFoundException ex) {
	Logger.getLogger(Banque.class.getName()).log(Level.SEVERE, null, ex);
}
System.out.println("loaded");
  	    
// Etablissement de la connection
System.out.print("Connecting to the database... "); 
Connection conn = DriverManager.getConnection(CONN_URL, USER, PASSWD);
            
System.out.println("connected");
	\end{lstlisting}

\subsection*{Question 1}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item Afficher la liste des animaux
	\begin{lstlisting}
private static void listeAnimaux() throws SQLException {
	// A COMPLETER
}
	\end{lstlisting}

	\item Déplacer un animal de cage
	\item Ajouter une maladie à un animal
\end{enumerate}

\section*{6 - Gestion des contraintes}
\subsection*{Question 2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item Le calcul du nombre de maladies pour chaque animal doit être automatisé en fonction de l’ajout
ou de la suppression des maladies.
	\item Des animaux ne peuvent pas être placés dans une cage dont la fonction est incompatible avec
ces animaux. On prendra en compte le fait que des animaux peuvent être ajoutés, mais aussi
déplacés d’une cage.
	\item Des animaux ne peuvent pas être placés dans une cage non gardée. On prendra en compte le
fait que des animaux peuvent être ajoutés, mais aussi déplacés d’une cage.
	\item Des animaux de type différent ne peuvent pas cohabiter dans une même cage. On prendra en
compte le fait que des animaux peuvent être ajoutés, mais aussi déplacés d’une cage.
\end{enumerate}

Jeux de tests pertinents

\section*{7 - Contraintes \& JDBC}
\subsection*{Question 3}

Reprenez les fonctionnalités développées sous forme de programme Java et modifier le code pour prendre
en compte les erreurs d’intégrités renvoyés par le SGBD via vos triggers. Il s’agit ici d’annuler
les transactions qui violent certaines contraintes métiers.
\end{document}